<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>WeiQibin&#39;s Blog</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://yoursite.com/"/>
  <updated>2020-03-18T15:20:39.666Z</updated>
  <id>http://yoursite.com/</id>
  
  <author>
    <name>Wei Qibin</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>陪孩子写作业这件事</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/03/18/%E9%99%AA%E5%AD%A9%E5%AD%90%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B8%9A%E8%BF%99%E4%BB%B6%E4%BA%8B/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/03/18/%E9%99%AA%E5%AD%A9%E5%AD%90%E5%86%99%E4%BD%9C%E4%B8%9A%E8%BF%99%E4%BB%B6%E4%BA%8B/</id>
    <published>2020-03-18T11:31:13.000Z</published>
    <updated>2020-03-18T15:20:39.666Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><center><b>一</b></center>今天傍晚吃完饭，我在楼上打炉石，就听见了隔壁的大姐姐在陪她的孩子写作业。为什么说我是听到了呢，因为训斥孩子的声音实在是太大了，而且说的话要多难听有多难听。不过这孩子的抗压能力真强。<p>说到作业这件事，我又想起了小时候一起玩耍的小伙伴。我也是亲眼见到家长把书甩到孩子头上，骂孩子为什么连分数加减法都搞不懂。但孩子也只是顺从，大气也不敢出一个。</p><p>我一直很庆幸，还好自己的父母是如此的通情达理，知道靠吼是无法解决孩子写作业的问题的。爸妈虽然没读多少书，但是起码在教育上，还是知道该怎么去引导怎么去做。</p><p>妈妈洗了碗上楼来到了我的房间，我问她有没有听到隔壁大姐姐吼孩子的声音，她说还以为是在吵架呢。也难怪，如果不是听到“看看别的孩子”这种话，我也想不到作为一个母亲会是这种语气。</p><p>在阳台上，我突然半开玩笑地问起妈妈，我小时候写作业是不是也是这样呢，但没想到妈妈表示出了肯定。</p><p>“记不记得你小学有一次考试只拿了98分，那时候有题问1米等于多少，你没有答对，我就用力地吼你。”</p><p>“那我哭了吗？”</p><p>“你当然哭了，难道你不记得你小时候可爱哭了吗？”</p><p>我默然。</p><p>“那时候教你写作业也是这样啊，我脾气也不好，虽然冇打过你，但是也经常吼你，没有好生地跟你讲话。”</p><p>“你说的这些…为什么我一点印象也没有啊，为什么我不记得小时候写作业你老是发脾气。”</p><p>“要是不在陪你写作业上用点心，你还会有今天这样吗，虽然说都是逼出来的。不过后来也晓得了点么事，与孩子在一起，更多的还是要多说话，不然也不会到了今天这样，父母孩子之间没有话说。你也晓得了，到了初高中我们也就没有再么样管你了，你也一直很让我们很放心。”</p><p>我一直觉得自己初高中没有叛逆期，是因为小时候父母的原因自己很顺从吗？虽然我直到现在也一直会开玩笑对妈妈说很怕她，但没想过这种话不是无稽之谈，而可能是小学时被训斥多了有阴影。可是我为什么一点都不记得这些事呢？明明在自己的印象里，爸妈的爱甚至是种溺爱啊。</p><center><b>二</b></center>有时候我也会感觉到自己是所谓的生性凉薄之人，这么说不是矫情，而是在某些事上感觉的到的。用这个词来形容是极其可怕的，但是我在处理一些事情上，确实如此。<p>在加缪的局外人中，莫尔索在他母亲的葬礼上没有流泪。在这里我不是想说什么“荒谬”，仅仅是想说，我害怕自己也是这样的，而事实上自己很有可能也是这样的。大一时，我参加院义工部的招聘面试，虽然不是特别正式，但是我也挺认真的。面试时，学长拿出一张在路边可怜兮兮的小猫，问我是什么感觉。说实话，当时我的内心并没有任何感觉，但是还是强忍着说出了标准答案：“很可怜”。</p><p>我有时候会在想，自己是不是也需要因为缺乏同理心而感到羞愧呢？这么说或许也有点可悲，因为我说的是“是否需要”。</p><p>前不久西西对我说出了分手，就像之前那样，我感受到了一种“轮回”——无法走下去是必然的，我没能做一个合格的男朋友。我不知道大多数人是不是这样——人无法设身处地的去理解别人的感情。我依旧记得自己中学时，妈妈半夜里因为肚子疼还是什么原因起夜了很多次，在这个她最需要我的时候，我仅仅是起床看了一下就接着睡了。后来这件事让我一直陷入到了深深的自责中，哪怕是现在也无法原谅自己。回到男女关系上，我也同样愧对西西，如果你要指责我，大骂我渣男，我也无法可说；如果你问我爱她吗，我可能会摇摇头说不知道。</p><p>我害怕去怀念在路上的日子，哪怕是看着地图也会难受。不过这不是我想说的重点，我想搞清楚的是，人为什么会“生性凉薄”。</p><center><b>三</b></center>“作业”和“生性凉薄”之间当然没有必然的联系，但是我觉得把它们俩放一起很有趣。隔壁左右两家都有小孩子，都是才开始读书，但我已经感受到了悲哀。对于我们这些人而言，“教育”或许真的是一种奢侈品，毕竟你的家庭能让你衣食无忧就很足够了。当然，这只是我说的悲哀，人活着，别人始终有别人的理解。<p>我看过的不少书，都可以狭隘的认为，是在探讨个人与环境的关系，或者说“轻”与“重”的关系。一个人要为其他人和这个社会负有多大的责任呢？要想和别人相处，融入这个社会，就必须接受别人的“难过”和“兴奋”是吗？一个孩子在成长时，并没有感受过家庭的“兴奋”和“难过”，有的只是顺从和因此导致的叛逆，那怎么办？我爸爸从小到大说的最多的就是，你只管读书，其他事不用操心。我不知道其他人的父亲怎么样，但我一向很尊敬我的父亲，也一直很懂事。但我还是想小小的怀疑一下，是不是家庭的这些“不作为”，导致了一些人的生性凉薄呢？</p><p>作为一个成年人，但是还是得有自己价值观的取舍，不能什么锅都甩给家庭和环境，起码对我而言，“生性凉薄”是一个见不得光的词，但是悲哀的是，我也只是会愧疚而已。</p><p>“轻”与“重”的抉择，这是个问题。</p><p>（写在最后：写这些文字的时候，我脑子里经常出现西西的身影，如果一个人无法体会别人的感情，我想他是不配拥有爱情的。另外我感觉到一件事，就是在镜头面前时，我总是会去刻意表达，这意味着，自己说出来的某些话并不是出自内心，仅仅只是为了展现给给镜头，然后自圆其说，感动自己。所以最好的选择还是在镜头前保持沉默，不表达，只是听。）</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>测试文章</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/02/13/%E9%AD%8F%E6%A3%8B%E6%96%8C%E7%9A%84%E6%B5%8B%E8%AF%95%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/02/13/%E9%AD%8F%E6%A3%8B%E6%96%8C%E7%9A%84%E6%B5%8B%E8%AF%95%E6%96%87%E7%AB%A0/</id>
    <published>2020-02-13T13:57:49.000Z</published>
    <updated>2020-02-20T06:58:35.645Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>这是一篇测试性的博客，在这篇博客中，我会尽量用到Markdown的各种语法，来熟悉Markdown的操作。</p><p><strong>这是加粗</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
